<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.3.1">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/feed/by_tag/catatan.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2023-03-11T00:08:26+07:00</updated><id>http://localhost:4000/feed/by_tag/catatan.xml</id><title type="html">Alif Radhitya</title><entry><title type="html">Selamat Tahun Baru 2023</title><link href="http://localhost:4000/selamat-tahun-baru-2023" rel="alternate" type="text/html" title="Selamat Tahun Baru 2023" /><published>2022-12-28T00:00:00+07:00</published><updated>2022-12-28T00:00:00+07:00</updated><id>http://localhost:4000/selamat-tahun-baru-2023</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/selamat-tahun-baru-2023"><![CDATA[<blockquote>
  <p>sebelum mata pena berkarat menolak kembali terisi<br />
sebelum semua paru disesaki tragedi<br />
dan pengulangan menemukan maknanya sendiri<br /></p>
</blockquote>

<p>Saya menjalani tahun ini seperti naik roller coaster, kadang naik;kadang turun. Ada banyak hal yang saya dapatkan dari semua ini.</p>

<p>Baiklah.</p>

<p>Saya ingin meminta maaf kepada semua orang yang mungkin sakit hati karena sikap atau perbuatan saya.</p>

<p>Selamat tahun baru 2023 buat semua pembaca blog ini!</p>]]></content><author><name></name></author><category term="catatan" /><summary type="html"><![CDATA[sebelum mata pena berkarat menolak kembali terisi sebelum semua paru disesaki tragedi dan pengulangan menemukan maknanya sendiri]]></summary></entry><entry><title type="html">Kepada Polisi</title><link href="http://localhost:4000/kepada-polisi" rel="alternate" type="text/html" title="Kepada Polisi" /><published>2022-10-15T00:00:00+07:00</published><updated>2022-10-15T00:00:00+07:00</updated><id>http://localhost:4000/kepada-polisi</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/kepada-polisi"><![CDATA[<blockquote>
  <p><em>Akan datang hari di mana melawan penindasan adalah kesia-siaan</em><br />
<em>Akan datang zaman yang akan memberi karpet merah bagi</em><br />
<em>Despot, rezim, tiran, firaun dan segala kata macam gantinya</em><br />
<em>Akan tiba waktu di mana setiap orang menjilat</em><br />
<em>Pantat kekuasaan dan berpura-pura menjadi pahlawan</em><br /></p>
</blockquote>

<p>Akhir - akhir ini citra Kepolisian Indonesia sedang turun. Kalau saya lihat dari media sosial, kebanyakan pengguna merasa kurang percaya terhadap mereka. Tak sedikit pula yang membenci. Bahkan <a href="https://www.cnnindonesia.com/nasional/20221015095028-24-860864/video-jokowi-singgung-kepercayaan-ke-polisi-anjlok-imbas-kasus-sambo">Presiden Jokowi kecewa dengan polisi</a>.</p>

<p>Masih ingat kasus Ferdy Sambo? Seorang anggota polisi yang melakukan perencaan pembunuhan terhadap polisi. Bagian mengerikannya adalah Ferdy Sambo mampu membentuk opini publik bahwa kasus pembunuhan bukan dilakukan olehnya, sebelum para tim pencari fakta mengetahui apa yang terjadi sebenarnya. Ferdy Sambo tidak melakukan sendiri, melainkan dibantu juga oleh teman - teman polisi dan tim kesehatan. <strong>Sesama polisi aja bisa sekejam ini, apalagi ke masyarakat biasa?</strong></p>

<p>Arogansi polisi tak pernah berhenti. Kebrutalan terus merajalela, padahal sudah banyak sindiran kepada polisi. Di Malang terjadi Tragedi Kanjuruhan yang dimana polisi menembakkan gas air mata kadarluasa kepada penonton yang akhirnya menewaskan 132 orang dan ratusan orang yang luka - luka. Saya tidak habis pikir mengapa polisi - polisi melakukan itu.</p>

<p>Mari kita lihat bagaimana wajah polisi di masa depan. Apakah lebih baik atau lebih buruk?</p>]]></content><author><name></name></author><category term="catatan" /><summary type="html"><![CDATA[Akan datang hari di mana melawan penindasan adalah kesia-siaan Akan datang zaman yang akan memberi karpet merah bagi Despot, rezim, tiran, firaun dan segala kata macam gantinya Akan tiba waktu di mana setiap orang menjilat Pantat kekuasaan dan berpura-pura menjadi pahlawan]]></summary></entry><entry><title type="html">Paranoid &amp;amp; Skenario Kehancuran</title><link href="http://localhost:4000/skenario-panaroid" rel="alternate" type="text/html" title="Paranoid &amp;amp; Skenario Kehancuran" /><published>2022-10-09T00:00:00+07:00</published><updated>2022-10-09T00:00:00+07:00</updated><id>http://localhost:4000/skenario-panaroid</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/skenario-panaroid"><![CDATA[<p>Saya sudah muak dengan parasit (<strong>dibaca: Kaum LGBT</strong>). Makin hari, semakin banyak kerusakan yang mereka buat. Yang paling menyebalkan adalah saya hidup di antara mereka. Saya takut jika mereka berkembang dan saya tak tahu apa yang akan terjadi.</p>

<p>Dalam catatan kali ini, saya menulis keresahan. Entah tulisan ini catatan atau manifesto.</p>

<h2 id="menormalisasikan-melalui-topik-sederhana">Menormalisasikan Melalui Topik Sederhana</h2>
<p>Di forum, IRC, dan grup diskusi ada simbol <strong>LGBT</strong>, entah avatar, bahan pembicaraan #offtopic, atau anggotanya.</p>

<p>Di sektor hiburan, misalnya film atau lagu, baik lirik, kisah ceritanya, atau pelakunya ada kaitannya dengan <strong>Pro-LGBT</strong>. Ada satir khusus bahwa di masa depan ada film tentang tentara Ukraina yang <strong><em>Black</em></strong> juga <strong><em>Transwoman</em></strong> jatuh cinta dengan tentara perempuan Russia.</p>

<p>Parasit terlalu banyak hidup di sekitar saya. Saya benci sekali. Yang paling menjengkelkan adalah di lingkungan sekolah sehari - hari teman - teman yang <strong>Pro-LGBT</strong> sering ngobrol topik sehari - hari yang disusupin pelangi.</p>

<p>Saya takut jika mereka menormalisasikan melalui hal - hal yang sederhana seperti ini. Lawan bicara akan menganggap biasa saja dengan keberadaan parasit, sehingga terjadi normalisasi.</p>
<h2 id="muslim-dukung-pelangi">Muslim Dukung Pelangi?</h2>

<p>Sedihnya, keberadaan liberal muslim turut memperancu masalah ini. Liberal muslim mengakui keberadaan LGBT di Islam, padahal ini salah. Mereka akan bilang bahwa peristiwa Kaum Luth yang diazab Allah SWT adalah karena perilakunya, bukan orientasi seksualnya. Sedangkan argumen tersebut adalah salah yang sangat fatal.</p>

<p>Di timeline twitter pernah ribut soal perempuan yang beropini tentang LGBT dalam Islam, puncaknya dia menyebut dirinya <a href="https://twitter.com/Sam_Ardi/status/1494495519183613953">S2 Islam</a> yang rancu. Sambil menghela napas, saya sedikit miris dengan masa depan. Orang - orang seperti ini bakal ngehancurin Islam dan kehidupan. Miris, segitu bodohnya orang yang kuliah di Amerika. Ucapannya mencederai Nabi dan para Sahabat..</p>

<p>Berhenti menjadi seorang feminis dan jauhi diskusi muslim mendukung LGBT sebelum anda tersesat.</p>
<h2 id="skenario-kehancuran">Skenario Kehancuran</h2>

<h3 id="cuci-otak-anak">Cuci Otak Anak</h3>

<p><img src="/media/paranoid/meme.jpg" class="right avatar" style="width:250px" />
Tahukah anda bahwa industri hiburan telah disusupi komunitas pelangi? Misalnya kabar terbaru dari Scooby Doo bahwa <a href="https://www.antaranews.com/berita/3161009/karakter-velma-scooby-doo-adalah-seorang-lesbian">Karakter Velma “Scooby-Doo” adalah seorang lesbian</a>. Tujuan mereka menambahkan unsur LGBT agar anak - anak menganggap bahwa hubungan homo parasit adalah normal layaknya orang hetero.</p>

<p>Bagaimana di Indonesia? Kemarin ada film Lightyear yang gagal tayang di Indonesia karena ada adegan lesbian. Bahkan pihak Disney Indonesia ingin film ini ratingnya SU dan adegan LGBT+ nya tidak disensor, tapi pihak bioskop Indonesia mengaku tidak bisa, harus disensor dan rate 13+, pihak Disney menolak.</p>

<p>Garis bawahi kalimat <strong>Disney Indonesia ingin film ini ratingnya SU dan adegan LGBT+ nya tidak disensor</strong> menunjukkan bahwa betapa kerasnya mereka ingin menormalisasi.</p>

<hr />
<p>Apa yang terjadi jika skenario atas paranoid telah dimulai? Mari kita berpindah ke Amerika Serikat.</p>

<p><img src="/media/paranoid/dragcover.jpg" alt="" /></p>

<p>Di Amerika Serikat terdapat acara Drag Queen. Drag Queen singkatnya adalah lelaki yang berperilaku dan berdandan layaknya perempuan alias <em>banci</em>. Di antara acara - acara yang diselenggarakan, mereka mengundang anak - anak kecil ke klub malam.</p>

<p>Mereka (anak - anak) diajak mengenal dan belajar tentang LGBT. Tentu juga menyaksikan hal - hal porno yang Drag Queen lakukan. Cukup mengerikan yang dilakukan Parasit ini.</p>

<p>Lebih banyak tentang berita:</p>
<ul>
  <li><a href="https://www.outkick.com/controversial-dallas-drag-event-invites-kids-on-stage-clay-and-buck-react/">1</a></li>
  <li><a href="https://breakingnewstexas.com/demonstrators-in-dallas-are-appearing-to-drag-shows-for-children/8006/">2</a></li>
  <li><a href="https://reason.com/2022/06/07/drag-shows-for-children-under-fire-in-texas/">3</a></li>
</ul>

<h3 id="perilaku-pornografi-akan-meningkat">Perilaku Pornografi Akan Meningkat</h3>
<p>Beberapa teman saya yang mengaku bagian dari <strong>LGBT</strong> seringkali berperilaku porno. Entah memperagakan adegan senonoh atau diskusi seksual ke lawan jenis ataupun sesama jenis. Ada juga yang pecandu komik dan video porno YAOI.</p>

<p>Di internet saya sering menemukan kejadian yang sama. Pengalaman saya di <strong>Mastodon</strong>, banyak <em>Queer</em>/Parasit yang sering nge-toots hal - hal seksual.</p>

<p>Saya curiga terhadap industri - industri tertentu yang sengaja mempromosikan hal - hal menjijikkan ini demi keuntungan bisnis. Misalnya industri situs porno akan untung banyak karena perilaku seksual dari parasit - parasit.</p>

<h3 id="degradasi-moral">Degradasi Moral</h3>
<p>Apabila kita menggunakan  perspektif   Utilitarianisme,   perilaku homoseksual juga  dapat dikategorikan sebagai tindakan yang tidak bermoral. Utilitarianisme menganggap sebuah kebaikan adalah apa yang memberikan manfaat terbesar bagi orang banyak (the greatest good of the  greatest number). Perilaku homoseksual merupakan merupakan perilaku berbahaya yang  mengancam keberlangsungan hidup manusia. Fakta-fakta empirik   menunjukan bahwa homoseksual merupakan perilaku seksual yang  paling beresiko tertular  HIV-Aids dan penyakit kelamin  lainnya.  Penyakit HIV-Aids ditemukan pertama kali pada kelompok Homoseksual di Amerika dan saat ini  bermunculan berbagai jenis penyakit kelamin mematikan  yang hanya ditemui pada kelompok homoseksual.  Meskipun fakta  tersebut diakui oleh World Health Organizations (WHO),  namun tidak menyurutkan  Negara-negara Barat  untuk  mempromosikan LGBT ke seluruh dunia. Sejak tahun 1973,  perilaku homoseksual tidak lagi dikategorikan sebagai perilaku abnormal oleh  Asosiasi Psikiatri Amerika (APA). Mereka  berargumen  bahwa  orientasi seksual  adalah ‘given’ dan tak bisa diubah.  Padahal  gen homoseksual  (gay-gene )  dan konsep gender ke-3 merupakan  konsep  pseudo-ilmiah yang sudah banyak ditentang oleh para saintis yang masih memiliki moralitas.</p>

<p>Bahkan apabila kita “terpaksa” menggunakan  kacamata  etika kaum subjektivis (relativisme), perilaku homoseksual  tetap saja tidak bisa dilegalkan  di Indonesia. Pihak Barat tidak boleh memaksa  suatu Negara untuk mengakui hak-hak  homosekual karena  menurut  etika relativisme budaya (cultural relativism),  benar atau salah sangat  bergantung kepada budaya di mana tindakan tersebut dilakukan.  Nilai-nilai agama dan budaya di Indonesia secara umum menolak homoseksual. Meskipun  aktivitas  homoseksual ditemukan di beberapa kelompok masyarakat,   namun hal tersebut tidak menujukkan  penerimaan mayoritas masyarakat Indonesia  terhadap penyimpangan tersebut</p>

<p>Sumber : <a href="https://thisisgender.com/lgbt-dan-moralitas/">LGBT dan Moralitas oleh thisisgender.com</a></p>

<h2 id="buru-dan-hentikan-mereka">Buru dan Hentikan Mereka</h2>

<table>
  <thead>
    <tr>
      <th style="text-align: center"><img src="/media/paranoid/eksekusi.png" alt="" /></th>
    </tr>
  </thead>
  <tbody>
    <tr>
      <td style="text-align: center"><em>Salah satu eksekusi parasit <br />(<strong>Ingat, saya tidak berafiliasi dengan mereka</strong></em>)</td>
    </tr>
  </tbody>
</table>

<blockquote>
  <p><em>Barangsiapa yang kalian dapati melakukan perbuatan kaum Nabi Luth, maka bunuhlah pelaku dan pasangannya</em></p>

  <p><strong>HR Tirmidzi dan yang lainnya, dishahihkan Syaikh Al-Albani</strong></p>
</blockquote>

<p>Lakukan perlawanan terhadap mereka. Sayang sekali kita tidak bisa membunuh mereka karena kita hidup di bawah hukum Indonesia, bukan Al Quran.</p>

<p>Apa yang harus dilakukan? Menurut saya, mereka harus disembuhkan. Buat diskusi tentang bahaya keberadaan mereka. Tandingi semua argumentasi mereka. Paling kasar <strong>adalah xxx :P</strong></p>

<p><strong><em>Remember, always hunt and stop them before they start the apocalypse</em></strong></p>]]></content><author><name></name></author><category term="catatan" /><summary type="html"><![CDATA[Saya sudah muak dengan parasit (dibaca: Kaum LGBT). Makin hari, semakin banyak kerusakan yang mereka buat. Yang paling menyebalkan adalah saya hidup di antara mereka. Saya takut jika mereka berkembang dan saya tak tahu apa yang akan terjadi.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/media/paranoid/paranoid.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/media/paranoid/paranoid.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Jangan Membeli Perangkat Terbaru</title><link href="http://localhost:4000/jangan-membeli-perangkat-terbaru" rel="alternate" type="text/html" title="Jangan Membeli Perangkat Terbaru" /><published>2022-07-03T00:00:00+07:00</published><updated>2022-07-03T00:00:00+07:00</updated><id>http://localhost:4000/jangan-membeli-perangkat-terbaru</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/jangan-membeli-perangkat-terbaru"><![CDATA[<p>Perangkat sekarang mulai canggih dengan fitur - fiturnya. Sebagian orang tergiur, sehingga membelinya. Bagian buruknya, orang menjadi boros, sehingga menumpuk banyak perangkat.</p>

<p>Sebagai orang yang suka dengan teknologi, saya pernah merasakan. Itu sangat tidak efisien dan membuang banyak uang. Padahal ada yang bisa dibeli, selama perangkat sebelumnya tidak masalah.</p>

<p>Hari ini saya berpesan untuk <strong>jangan membeli perangkat terbaru selagi yang lama masih normal</strong>.</p>

<h2 id="laptopku-bernama-thinkpad">Laptopku bernama Thinkpad</h2>
<p>Sudah 4 tahun saya menggunakan <a href="https://support.lenovo.com/my/id/solutions/pd100280">Thinkpad T440P</a>. Laptop yang diluncurkan pada November 2013, berarti sekarang berumur 9 tahun ini masih saya andalkan untuk menyelesaikan tugas - tugas.</p>

<p>Meskipun berumur 9 tahun, performanya tetap keadaan prima dan mampu bersaing dengan laptop modern. Saya sudah <em>oprek</em> laptop ini agar meningkatkan performanya.</p>

<table>
  <thead>
    <tr>
      <th>Bagian</th>
      <th>Nilai</th>
    </tr>
  </thead>
  <tbody>
    <tr>
      <td>Model</td>
      <td>20AWS3DD0M ThinkPad T440p</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Operasi Sistem</td>
      <td>Devuan GNU/Linux</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Kernel</td>
      <td>Linux dengan beberapa patch tambahan</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>CPU</td>
      <td>Intel i5-4300M (4) @ 3.300GHz</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>GPU</td>
      <td>Intel HD 4600</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Memori</td>
      <td>12 GB</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Diska</td>
      <td>120 GB Midasforce M2 SSD 500 GB Western Digital Hardisk 500 GB Seagate Hardisk</td>
    </tr>
  </tbody>
</table>

<p>Kedepan saya ingin memaksimalkan oprek untuk laptop ini. Saya ada rencana untuk memasang <a href="https://coreboot.org">Coreboot</a> dan mengganti Intel Wifi Card menjadi Atheros yang <em>free software</em>.</p>

<h2 id="komputer-modern-semakin-sampah">Komputer modern semakin sampah.</h2>
<p>Saya benci komputer modern. Kenapa?</p>

<h3 id="perangkat-susah-dimodifikasi-dan-mudah-rusak">Perangkat susah dimodifikasi dan mudah rusak.</h3>

<p>Laptop modern telah dibatasi untuk dimodifikasi. Kebanyakan hanya bisa ditingkatkan RAM dan SSD saja. Lenovo Thinkpad pun berevolusi seperti ini. Padahal sebelum 2014, laptop Thinkpad dapat diupgrade CPU, RAM, SSD, LCD, dan keyboard.</p>

<p>Saya membenci produk Apple karena sejauh ini merupakan perusahaan komputasi paling menyebalkan karena hal ini. Setiap produk Apple dirancang dengan brilian untuk membuatnya sulit untuk memperbaiki masalah dan dapat diperbaiki. Apple bahkan menggunakan <a href="https://arstechnica.com/gadgets/2011/01/apple-screwing-new-iphones-out-of-simple-diy-repair/">sekrup pentalobe agar orang normal tidak dapat membuka komputer mereka dengan obeng biasa</a>.</p>

<p><img src="/media/lama/hak.jpg" alt="" />
Keadaan ini adalah buruk. Pengguna harus punya hak untuk memperbaiki. Semakin modern laptop, semakin dibatasi kustomisasi. Para perusahaan ingin mengambil untung sebanyak - banyaknya.</p>
<h3 id="intel-management-engine-intel-me">Intel Management Engine (Intel ME)</h3>
<p>Anda mungkin pernah mendengar bahwa semua prosesor Intel i3/i5/i7 (setelah Intel Core 2 Duo) memiliki program berfungsi sebagai <a href="https://www.fsf.org/blogs/sysadmin/the-management-engine-an-attack-on-computer-users-freedom">spyware</a>. Namanya <a href="https://www.intel.com/content/www/us/en/support/articles/000008927/software/chipset-software.html">Intel Management Engine</a>. Intel ME dapat melihat memori Anda dan terhubung ke internet: pada dasarnya semua komputer modern memiliki <em>backdoor</em> permanen ini.</p>

<p><img src="https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/c/c1/ThinkPad_X60_Series_with_Libreboot.jpg/1920px-ThinkPad_X60_Series_with_Libreboot.jpg" alt="" /></p>

<p>Di komputer lama, misalnya ThinkPad X200, Anda dapat, dengan sedikit oprek dan mengganti BIOS proprietary dengan <a href="https://libreboot.org">Libreboot</a> atau Coreboot, tetapi itu tidak mungkin dilakukan pada komputer yang lebih modern (Anda dapat menginstal Coreboot pada komputer yang lebih modern, tetapi tidak semua komponen Intel Management Engine dilepas).</p>

<p>Komputer modern adalah spyware yang tidak dapat dilepas karena sudah didesain dan <a href="https://www.liputan6.com/tekno/read/2185425/10-dosa-besar-nsa-yang-dibocorkan-edward-snowden">NSA</a> dapat memantau mesin apa pun dengan Mesin Manajemen. Bahkan ada desas-desus bahwa salah satu penyadapan yang dilakukan FBI di bawah pemerintahan Obama terhadap Trump selama kampanyenya adalah bug Management Engine.</p>

<h2 id="windows-adalah-penyakit">Windows adalah penyakit</h2>
<p>Berapa kali Anda mendengar seseorang menjelaskan kepada Anda bahwa komputer mereka lambat karena ‘sangat tua’, padahal mereka membelinya pada tahun di atas 2015? Pernyataan yang tidak masuk akal tentunya. Komputer tidak hanya menjadi lambat secara ajaib, kecuali jika mereka menjalankan Windows.</p>

<p>Pihak Microsoft memasang banyak <em>bloatware</em> dan <a href="https://www.gnu.org/proprietary/malware-microsoft.en.html"><em>spyware/malware</em></a>. Tidak sedikit orang yang kesal dengan auto update yang tidak menghasilkan apa - apa, bahkan berujung dalam masalah yang membawa Blue Screen of The Death. Saya sendiri sudah merasakan itu, terlebih ketika menggunakan Windows 10.</p>

<p><img src="/media/lama/win.png" alt="" /></p>
<h3 id="mulailah-memasang-gnulinux">Mulailah Memasang GNU/Linux!</h3>
<p>Pengalaman buruk di atas tidak akan terjadi ketika anda memulai memasang GNU/Linux pada perangkat anda. GNU/Linux cenderung ringan dan cepat, jika dibandingkan oleh Microsoft Windows dan Apple MacOS. Jarang ada bloatware di distribusi Linux. Kalaupun ada, anda bisa menghapus dengan mudah.</p>

<p>Laptop saya sangat cepat dengan GNU/Linux jika dibandingkan laptop bisnis terbaru dengan Windows didalamnya. Saya sudah membuktikan sendiri, anda kapani</p>
<h2 id="pola-pikir">Pola Pikir</h2>
<div class="mermaid">
graph TD
    A[Apakah perangkat normal?] --&gt;|Tidak| B(Beli perangkat terbaru)
    A --&gt;|Ya| C(Apakah perangkat lemot?)
    C --&gt;|Tidak| D(Simpan perangkat anda)
    C --&gt;|Ya| E(Apakah Windows berjalan disitu?)
    E --&gt;|Tidak| F(Pasang GNU/Linux)
    E --&gt;|Ya| G(Beli perangkat terbaru)
</div>
<p>Peta pikiran di atas adalah pola pikir yang saya gunakan. Selagi perangkat saya masih normal, saya tidak membeli barang yang baru.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="catatan" /><category term="teknologi" /><summary type="html"><![CDATA[Perangkat sekarang mulai canggih dengan fitur - fiturnya. Sebagian orang tergiur, sehingga membelinya. Bagian buruknya, orang menjadi boros, sehingga menumpuk banyak perangkat.]]></summary></entry><entry><title type="html">Perihal Fediverse</title><link href="http://localhost:4000/perihal-media-sosial" rel="alternate" type="text/html" title="Perihal Fediverse" /><published>2022-06-29T00:00:00+07:00</published><updated>2022-06-29T00:00:00+07:00</updated><id>http://localhost:4000/perihal-media-sosial</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/perihal-media-sosial"><![CDATA[<h2 id="saya-dan-fediverse">Saya dan Fediverse</h2>
<p>Saya telah mengenal <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Fediverse">Fediverse</a> sejak 2020 bersamaan dengan keseriusan saya terhadap Linux. Jika mencari informasi Linux, maka akan membaca juga bacaan program sumber terbuka.</p>

<p>Sosial media Fediverse pertama saya adalah <a href="https://joinmastodon.org">Mastodon</a> yang merupakan media sosial <a href="https://id.wikipedia.org/wiki/Desentralisasi">desentralisasi</a> dalam naungan protokol <a href="https://activitypub.rocks/">ActivityPub</a>.</p>

<p><img src="/media/mastodon/activitypub.jpg" alt="" /></p>

<p>Protokol akan menyediakan API untuk membuat dan menghapus konten, serta API server-ke-server untuk mengirimkannya. Dengan itu, pengguna Fediverse bisa saling terhubung satu sama lain, meskipun berbeda server. Misalnya saya dari <a href="https://mastodon.social">mastodon.social</a> juga bisa terhubung dengan pengguna dari <a href="https://fosstodon.org">fosstodon.org</a>.</p>

<p><img src="/media/mastodon/mastodon.gif" alt="" /></p>

<p>Ada banyak sekali platform media sosial yang terhubung dengan Activity Pub. Contoh:</p>
<ul>
  <li><a href="https://gnusocial.network/">GNU Social</a>, <a href="https://joinmastodon.org">Mastodon</a>, <a href="https://pleroma.social/">Pleroma</a>, <a href="https://github.com/misskey-dev/misskey">Misskey</a>, dan <a href="https://soapbox.pub/">Soapbox</a> untuk pengganti Facebook/Twitter.</li>
  <li><a href="https://pixelfed.org/">Pixelfed</a> untuk pengganti Instagram.</li>
  <li><a href="https://joinpeertube.org/">Peertube</a> untuk pengganti Youtube.</li>
</ul>

<p><img src="/media/mastodon/fediverse.jpg" alt="" /></p>

<h2 id="saya-menyukai-ini">Saya Menyukai Ini!</h2>
<p>Terus terang saya menyukai cara kerja Fediverse. Semua terhubung satu sama lainnya tanpa perlu berpindah platform. Bayangkan betapa enaknya jika pengguna Instagram bisa terhubung dengan Youtube, Facebook, atau Twitter. Begitu pula sebaliknya.</p>

<p>Apalagi Fediverse bersifat program sumber terbuka. Anda bisa mempelajarinya, memodifikasi, dan membagikan secara gratis dalam arti kebebasan.</p>

<p>Sudah waktunya anda mengambil alih sosial media sesuai keinginan anda, bukan berbasis algoritma layaknya Facebook.</p>

<h2 id="server-yang-saya-pilih">Server yang Saya Pilih</h2>
<p>Selama bermedia sosial di Fediverse, saya sudah sering migrasi. Kenapa? Karena saya diblokir dari admin karena perbedaan pandangan. Kebanyakan server mainstream Fediverse lebih condong ke politik kiri yang dimana saya tidak setuju dengan itu.</p>

<p>Sekarang saya menetap di 3 server dengan nama pengguna <code class="language-plaintext highlighter-rouge">al1r4d</code>, yaitu:</p>
<ul>
  <li><a href="https://mstdn.io/@al1r4d">mstdn.io</a> sebagai akun utama. Disana saya bicara tentang teknologi, khususnya Linux.</li>
  <li><a href="https://misskey.id/@al1r4d">misskey.id</a> sebagai akun kedua. Isinya acak dalam bahasa Indonesia.</li>
  <li><a href="https://noagendasocial.com/@al1r4d">noagendasocial.com</a> sebagai akun ketiga. Tempat untuk membahas yang berat - berat.</li>
</ul>]]></content><author><name></name></author><category term="catatan" /><summary type="html"><![CDATA[Saya dan Fediverse Saya telah mengenal Fediverse sejak 2020 bersamaan dengan keseriusan saya terhadap Linux. Jika mencari informasi Linux, maka akan membaca juga bacaan program sumber terbuka.]]></summary></entry><entry><title type="html">Kenapa Demonstrasi?</title><link href="http://localhost:4000/kenapa-demo" rel="alternate" type="text/html" title="Kenapa Demonstrasi?" /><published>2022-04-14T00:00:00+07:00</published><updated>2022-04-14T00:00:00+07:00</updated><id>http://localhost:4000/kenapa-demo</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/kenapa-demo"><![CDATA[<p>Karena sekarang sedang lagi musim demo mahasiswa, teman saya bertanya tentang alasan mahasiswa lebih memilih demo. Kalau dipikir - pikir opininya bersifat sinis, seakan - akan demo itu tidak penting.</p>

<p>Andai saja seseorang lebih memilih belajar daripada demo, barangkali peristiwa Reformasi 1998 tidak akan pernah ada. Mungkin juga jabatan Pak Soeharto lebih dari 32 tahun.</p>

<p>Bagi saya, demo adalah tindakan kepedulian warga terhadap negara. Saya bakal mendukungnya selama pendemo dengan demonstrasi yang baik dan benar.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="catatan" /><summary type="html"><![CDATA[Karena sekarang sedang lagi musim demo mahasiswa, teman saya bertanya tentang alasan mahasiswa lebih memilih demo. Kalau dipikir - pikir opininya bersifat sinis, seakan - akan demo itu tidak penting.]]></summary></entry><entry><title type="html">Opini dan Keadaan Setelahnya</title><link href="http://localhost:4000/opini-dan-keadaan-setelahnya" rel="alternate" type="text/html" title="Opini dan Keadaan Setelahnya" /><published>2022-03-13T00:00:00+07:00</published><updated>2022-03-13T00:00:00+07:00</updated><id>http://localhost:4000/opini-dan-keadaan-setelahnya</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/opini-dan-keadaan-setelahnya"><![CDATA[<p>Beribu - ribu opini telah tertulis, apakah Indonesia berubah menjadi lebih baik setelahnya? Sayang sekali jawabannya tidak. Lalu jika beropini saja tidak merubah, apakah mending tidak usah beropini? Jawabannya juga tidak.</p>

<p>Baru saja kemarin saya membaca buku <a href="https://www.gramedia.com/best-seller/resensi-novel-selamat-tinggal-karya-tere-liye/">Selamat Tinggal</a> karya <a href="https://id.wikipedia.org/wiki/Tere_Liye">Tere Liye</a>. Serial ini adalah kembalinya saya ke Tere Liye setelah sekian lama tidak membacanya. Ada kutipan menarik di dalamnya.</p>

<blockquote>
  <p><em>Tulisan itu boleh jadi tidak akan dibaca oleh Tuan dan Nyonya. Atau kalupun Tuan dan Nyonya baca, hanya sekilas lalu, lantas dibuang, dijadikan bungkusan makanan saja. Tapi tidak masalah, karena Tuan dan Nyonya bukanlah sasaran tulisan itu. Buat apa? Tuan dan Nyonya sudah mati rasa.</em></p>

  <p><em>Tapi jutaan anak muda di luar sana. Anak - anak kami, mereka akan membacanya. Maka tumbuh sudah rasa peduli di hati mereka. Masih kecil, hanya sebesar nyala lilin hari ini, besok lusa, saat nyala lilin itu terus dijaga, terus dirawat dengan tulisan berikutnya, berikutnya, ia bisa berubah menjadi kobaran api revolusi. Saat mereka berjanji akan mengubah negeri ini, menjadi lebih adil. Saat mereka siap menggantikan Tuan dan Nyonya, lantas menyingkirkan para oportunis dan penjilat.</em></p>

  <p><em>Jadi jangan salah sangka, Tuan dan Nyonya. Tulisan itu untuk mereka, untuk anak - anak kami yang kelak akan lebih jujur, memiliki kehormatan, serta amat mencintai negeri ini</em>.</p>
</blockquote>

<h2 id="kesimpulan">Kesimpulan</h2>
<p>Tetap beropini, namun jangan lupa bergerak sesuai opini.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="catatan" /><summary type="html"><![CDATA[Beribu - ribu opini telah tertulis, apakah Indonesia berubah menjadi lebih baik setelahnya? Sayang sekali jawabannya tidak. Lalu jika beropini saja tidak merubah, apakah mending tidak usah beropini? Jawabannya juga tidak.]]></summary></entry><entry><title type="html">Tentang Islam S2 Pengguna Twitter</title><link href="http://localhost:4000/sjw-islam-s2" rel="alternate" type="text/html" title="Tentang Islam S2 Pengguna Twitter" /><published>2022-02-18T00:00:00+07:00</published><updated>2022-02-18T00:00:00+07:00</updated><id>http://localhost:4000/sjw-islam-s2</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/sjw-islam-s2"><![CDATA[<p>Di timeline twitter sedang ribut soal perempuan yang beropini tentang LGBT dalam Islam, puncaknya dia menyebut dirinya <a href="https://twitter.com/Sam_Ardi/status/1494495519183613953">S2 Islam</a> yang rancu. Sambil menghela napas, saya sedikit miris dengan masa depan. Orang - orang seperti ini bakal ngehancurin Islam dan kehidupan.</p>

<p><em>Yes, I’m Homophobic and I’m proud.</em></p>

<div class="grid-container">
  <div class="grid-item">
    <a href="/media/s2-islam/s2-islam.jpg"><img src="/media/s2-islam/s2-islam.jpg" height="250" /></a><p>s2 islam</p>
  </div>
  <div class="grid-item">
    <a href="/media/s2-islam/orientalis.jpg"><img src="/media/s2-islam/orientalis.jpg" height="250" /></a><p>orientalis</p>
    </div>
  </div>
<h2 id="-tfw-quran-trans">&gt; tfw Quran Trans</h2>
<p>Saya tidak mengerti bagaimana cara dia menafsirkan Al-Quran menerima Transgender. Maklum saya belum dapet S2 di Islam.</p>

<p>Disini beliau bilang <em>“Quran kita itu menerima identitas trans, dan tidak ada dikatakan dimanapun bahwa orang berpenis itu artinya dia lelaki”</em>. Padahal dasar biologi mengajarkan kita kalau berpenis itu lelaki dan bervagina itu perempuan, kecuali penyakit tertentu yah. Ya kalau biologinya versi <em>woke people</em> jelas beda. Gak kaget kalau dia merujuk versi ini.</p>

<details>
  <summary><b>Biologi versi <i>woke people</i></b></summary>
  Orang - orang Feminis percaya kalau gender itu tidak ada. Jadi terserah orang mau jadi perempuan, meskipun dia punya penis atau vagina. Berlaku juga sebaliknya, aneh bukan?</details>
<p><br />
Tentang <em>“Quran kita itu menerima identitas trans..”</em> itu jelas ngawur sekali. Padahal Allah melaknat para perempuan yang menyerupai laki-laki, dan para lelaki yang menyerupai perempuan.</p>

<h2 id="-tfw-s2-di-islam">&gt; tfw S2 di Islam</h2>
<p>Saya juga gak ngerti dia bisa nulis kayak gini. Setelah cari - cari informasi tentang beliau, katanya sih gelarnya adalah Ilmu Tafsir. Tapi kok tafsirannya kayak gini?</p>

<p>Usut punya usut sih bacaanya dari buku <em>Sexual Ethics and Islam</em>. Lucunya sih masa iya dia ngambil dari orientalis? Hehehe..</p>

<h2 id="kesimpulan">Kesimpulan</h2>
<p>Peristiwa ini menjadi contoh apa yang terjadi ketika orang Islam terjangkit pikiran LGBT dan Liberal. Untuk menghindarinya, pelajarilah dengan sumber yang benar.</p>

<p><em>No LGBTrash and libtard in here..</em></p>]]></content><author><name></name></author><category term="catatan" /><summary type="html"><![CDATA[Di timeline twitter sedang ribut soal perempuan yang beropini tentang LGBT dalam Islam, puncaknya dia menyebut dirinya S2 Islam yang rancu. Sambil menghela napas, saya sedikit miris dengan masa depan. Orang - orang seperti ini bakal ngehancurin Islam dan kehidupan.]]></summary></entry><entry><title type="html">Buku dan Opini</title><link href="http://localhost:4000/membaca-buku" rel="alternate" type="text/html" title="Buku dan Opini" /><published>2022-02-07T00:00:00+07:00</published><updated>2022-02-07T00:00:00+07:00</updated><id>http://localhost:4000/membaca-buku</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/membaca-buku"><![CDATA[<p>Catatan mikro ini diperuntukkan bagi mereka yang gemar membaca buku.</p>

<p>Jika anda sedang membaca buku, jangan lupa untuk beraksi dalam masalah. Ikut andil dalam hal tersebut jika kamu mengerti.</p>

<blockquote>
  <p><em>“Apa guna banyak baca buku, kalau mulut kau buka melulu!”</em></p>

  <p>Widji Thukul ketika di <a href="https://www.youtube.com/watch?v=X5OxMG3Goms">Aula Kedutaan Besar Jerman di Jakarta</a></p>
</blockquote>

<p>Apa guna ilmu yang anda miliki jika diam pada ketidakadilan atau masalah tertentu? Tidak ada gunanya. Ilmu yang terbaik adalah ilmu yang mampu bermanfaat bagi kehidupan (masyarakat).</p>]]></content><author><name></name></author><category term="catatan" /><category term="featured" /><summary type="html"><![CDATA[Catatan mikro ini diperuntukkan bagi mereka yang gemar membaca buku.]]></summary></entry><entry><title type="html">Gelombang Ketiga</title><link href="http://localhost:4000/gelombang-ketiga" rel="alternate" type="text/html" title="Gelombang Ketiga" /><published>2022-02-02T00:00:00+07:00</published><updated>2022-02-02T00:00:00+07:00</updated><id>http://localhost:4000/gelombang-ketiga</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/gelombang-ketiga"><![CDATA[<p>Sekarang kasus COVID-19 lagi naik di Indonesia. Diperkirakan ada 10.000 lebih kasus aktif hari ini. Orang - orang bilang negara kita sedang menghadapi <a href="https://www.cnnindonesia.com/nasional/20220201152728-20-753739/indonesia-resmi-masuk-gelombang-ketiga-kasus-covid-tembus-16-ribu">gelombang ketiga</a> corona.</p>

<p>Cukup mencengangkan karena Masyarakat Indonesia sudah bersiap hidup normal sejak Oktober 2021 karena kasus aktif yang rendah.</p>

<h2 id="omicron">Omicron</h2>
<p>Di bulan Juli 2021, Indonesia dihantam habis - habisan oleh varian <a href="https://www.alodokter.com/mengenal-covid-19-varian-delta">Delta</a>. Berita kehilangan banyak tersebar.</p>

<p>Sekarang Indonesia sedang berada dicengkeraman varian baru bernama Omicron. Varian ini berasal dari Amerika Selatan yang ditemukan sekitar November-Desember 2021. Konon katanya, varian ini menyebar dengan cepat. Indonesia mendapat kasus pertama pada Desember 2021 oleh <a href="https://health.detik.com/berita-detikhealth/d-5860117/5-fakta-kasus-n-pasien-pertama-omicron-di-indonesia">pekerja pembersih di RS Wisma Atlet</a>.</p>

<h2 id="kepada-orang-kaya-berhentilah">Kepada Orang Kaya, Berhentilah.</h2>
<p>Pekerja pembersih terkena infeksi dari <a href="https://sehatnegeriku.kemkes.go.id/baca/rilis-media/20211219/5339013/kasus-pertama-omicron-di-indonesia-diduga-dari-wni-yang-datang-dari-nigeria/">seorang WNI yang berasal dari Nigeria</a>. Andai saja orang “bercukupan” tidak datang ke Indonesia dulu, mungkin Indonesia sudah aman <em>sementara</em> dari varian Omicron.</p>

<blockquote>
  <p><em>Mas tapi kan kita tidak tahu siapa dia (yang dari Nigeria)? Apakah dia TKA atau berlibur saja?</em></p>
</blockquote>

<p>Okelah, mari kita ambil sampel saja dari artis - artis Indonesia atau orang kaya yang terkena Omicron setelah liburan ke luar negeri pada Januari 2022 lalu.</p>

<p>Sebut saja Ashanty yang terkena <a href="https://www.viva.co.id/showbiz/gosip/1438498-ashanty-dikabarkan-kena-omicron-begini-repons-anang">Covid varian Omicron</a> setelah pulang liburan dari Turki.</p>

<p>Bayangkan saja mereka (Ashanty dan keluarga) enak - enakan liburan. Pulang - pulang membawa virus varian Omicron yang menggangu kehidupan Indonesia. Tidak ada beban yang dirasakan Ashanty dan keluarga dalam menjalani kehidupan yang serba berat ini. Tetapi bagaimana rakyat Indonesia yang memiliki beragam perekonomian yang berbeda?</p>

<p>Enak saja orang kaya, mereka yang membawa pulang varian baru, tetapi rakyat Indonesia menanggung akibatnya. Habis dihajar kebutuhan dan peraturan yang memberatkan, eh ditambah pula oleh ketakutan varian omicron yang baru.</p>

<blockquote>
  <p>“<em>Gue mau liburan ke Amerika, gue cancel. Gara-gara gak mau aja gitu bawa virus masuk ke Indonesia gitu kan. Gue cancel. Sekarang virusnya masuk dari mana-mana. Dari orang liburan, dari Turki, dari mana. Ada Artis yang kena</em>”</p>

  <p>Deddy Corbuzier, dikutip di berita <a href="https://galamedia.pikiran-rakyat.com/hiburan/pr-353419093/deddy-corbuzier-sindir-artis-yang-pulang-liburan-di-turki-langsung-terpapar-omicron-mantap-gelombang-3">Deddy Corbuzier Sindir Artis yang Pulang Liburan di Turki Langsung Terpapar Omicron: Mantap, Gelombang 3!</a></p>
</blockquote>

<h2 id="tetap-awas">Tetap Awas!</h2>
<p>Yang kita harus lakukan adalah menjaga gaya hidup sehat kita. Usahakan mengonsumsi vitamin dan protein yang cukup. Jangan lupa berolahraga!</p>

<p>Jangan paranoid dengan tes - tes COVID. Bukan berarti saya anti dengan tes - tes itu. Tetapi ada rasa ketidakpercayaan dengan <strong>sebagian dokter</strong> (dibaca oknum).</p>

<p>Seperti halnya kita dulu, ketika Indonesia masih baru mengenal COVID <a href="https://bisnis.tempo.co/read/1521706/harga-tes-pcr-dari-rp-2-500-000-di-awal-pandemi-kini-turun-jadi-rp-300-000">harga tes PCR sangat mahal, yaitu Rp 2.500.000, tetapi di tahun 2021 berubah menjadi Rp 300.000</a> saja.</p>

<h2 id="kesimpulan">Kesimpulan</h2>
<p>Persetan kepada mereka yang membawa Omicron ke Indonesia! Yang harus kita lakukan adalah menjaga hidup sehat agar imunitas tubuh kuat.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="catatan" /><category term="featured" /><summary type="html"><![CDATA[Sekarang kasus COVID-19 lagi naik di Indonesia. Diperkirakan ada 10.000 lebih kasus aktif hari ini. Orang - orang bilang negara kita sedang menghadapi gelombang ketiga corona.]]></summary></entry></feed>