<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.3.2">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/feed/by_tag/teknologi.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2023-03-05T10:23:29+07:00</updated><id>http://localhost:4000/feed/by_tag/teknologi.xml</id><title type="html">Alif Radhitya</title><entry><title type="html">Satu Hari Tanpa Whatsapp</title><link href="http://localhost:4000/whatsapp" rel="alternate" type="text/html" title="Satu Hari Tanpa Whatsapp" /><published>2023-02-06T00:00:00+07:00</published><updated>2023-02-06T00:00:00+07:00</updated><id>http://localhost:4000/whatsapp</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/whatsapp"><![CDATA[<p>Saya mempunyai sebuah mimpi: <strong>terbebas dari WhatsApp</strong>. Jika saya bisa menghubungi teman dan keluarga dari luar <strong>WhatsApp</strong>, sudah pasti saya hapus aplikasi itu.</p>

<p>Jujur saja, saya tidak suka dengan <strong>WhatsApp</strong>. Alasannya sederhana, yaitu:</p>
<ul>
  <li>Bukan program sumber terbuka</li>
  <li>Rawan diawasi</li>
  <li>Tidak tersedia mengontak pengguna dengan nama pengguna.</li>
  <li>Perangkat pada ponsel terbatas, hanya satu saja.</li>
</ul>

<p>Alih-alih menggunakannya, saya lebih memilih <strong>XMPP</strong>. Namun <strong>XMPP</strong> jarang dikenal, sehingga saya juga memilih <strong>Telegram</strong>.</p>

<p>Kriteria aplikasi percakapan saya sederhana:</p>
<ul>
  <li>Tidak menggunakan nomor seluler, melainkan <em>email</em> untuk pendaftaran guna mengantisipasi pembajakan.</li>
  <li>Program sumber terbuka</li>
  <li>Terenkripsi secara <em>end to end</em> &amp; mendukung fitur <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/OMEMO">OMEMO</a></li>
  <li>Fleksibel, bisa diakses dari mana saja tanpa batasan perangkat.</li>
  <li>Minimalis seperti IRC</li>
</ul>

<p>Sudah begitu saja. Semoga suatu hari saya bisa satu hari tanpa WhatsApp.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="teknologi" /><summary type="html"><![CDATA[Saya mempunyai sebuah mimpi: terbebas dari WhatsApp. Jika saya bisa menghubungi teman dan keluarga dari luar WhatsApp, sudah pasti saya hapus aplikasi itu.]]></summary></entry><entry><title type="html">Gagap Teknologi</title><link href="http://localhost:4000/gagap-teknologi" rel="alternate" type="text/html" title="Gagap Teknologi" /><published>2022-12-07T00:00:00+07:00</published><updated>2022-12-07T00:00:00+07:00</updated><id>http://localhost:4000/gagap-teknologi</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/gagap-teknologi"><![CDATA[<p>Orang sering memanggil saya sebagai orang yang ahli dalam teknologi. Berbagai pujian tentang itu saya terima. Namun, saya menilai diri saya adalah <em>gagap teknologi</em>.</p>

<p>Sekedar catatan, saya bukan <em>sok - sokan</em> untuk menjadi tua. Ini hanyalah kisah yang diceritakan sebenar-benarnya :)</p>

<h2 id="facebook-twitter-dan-instagram">Facebook, Twitter, dan Instagram</h2>
<p>Media sosial utama saya ada tiga, yaitu <strong>Facebook</strong> sejak 2010, <strong>Instagram</strong> sejak 2013, dan <strong>Twitter</strong> sejak 2012. Saya aktif di sana dan menjadikannya sebagai hiburan.</p>

<p>Ada anggapan bahwa <strong>Facebook telah usang</strong>. Anggapan tersebut lahir karena minim dan menurunnya presentasi penggunaan Facebook oleh anak muda. Saya tidak kaget karena teman - teman sekolah saya pun jarang menggunakannya. Alih - alih Facebook, mereka lebih suka <strong>Tiktok</strong>, <strong>Instagram</strong>, dan <strong>Tiktok</strong>. Mengapa tiga itu? Entahlah, mungkin saja lebih asyik, ramai, dan banyak selebritas yang menggunakannya. Sehingga informasi lebih deras dari sana.</p>

<p>Bukan berarti saya tidak punya <strong>Tiktok</strong>. Aplikasi <em>jahanam</em> itu telah terpasang di handphone saya. Namun saya jarang, bahkan gak pernah menggunakannya. Bagi saya, <strong>Tiktok</strong> adalah sebuah kesalahan karena banyak orang yang rusak karenanya.</p>

<h2 id="invasi-canva">Invasi Canva</h2>
<p>Saya telat sadar jika anak - anak sekarang lebih suka pakai Canva untuk membuat berkas presentasi daripada Office (<del>Microsoft Office</del>, LibreOffice, dan lain - lain). Ketika saya coba sih sangat mudah, apalagi sudah disediakan banyak templat. Tinggal milih bagaimana yang bagus.</p>

<p>Setelah mencoba Canva, apakah saya langsung jatuh cinta? Tidak, saya lebih suka menggunakan Libre Office Impress. Di sana, saya bisa berkreasi tanpa limitasi.</p>

<h2 id="kaset-dan-hard-disk">Kaset dan Hard Disk</h2>
<p>Alih - alih <em>cloud</em>, saya lebih suka menyimpan data di hard disk karena saya punya data secara langsung. Saya juga masih mainan kaset di tape saya karena hobi saja, sekaligus mendukung musisi.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="teknologi" /><summary type="html"><![CDATA[Orang sering memanggil saya sebagai orang yang ahli dalam teknologi. Berbagai pujian tentang itu saya terima. Namun, saya menilai diri saya adalah gagap teknologi.]]></summary></entry><entry><title type="html">Bukan Di Platform Mainstream</title><link href="http://localhost:4000/bukan-di-platform-mainstream" rel="alternate" type="text/html" title="Bukan Di Platform Mainstream" /><published>2022-10-02T00:00:00+07:00</published><updated>2022-10-02T00:00:00+07:00</updated><id>http://localhost:4000/bukan-di-platform-mainstream</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/bukan-di-platform-mainstream"><![CDATA[<p>Saya baru sadar jika orang - orang lebih memilih Substack dan Medium. Saya kira bakal milih Wordpress atau Blogspot. Berbicara <em>platform blog</em>, saya tidak menggunakan di atas. Saya lebih mantap ke Jekyll, <strong>bukan di platform mainstream</strong>.</p>
<h2 id="substack--medium">Substack &amp; Medium</h2>
<p>Alasan saya tidak menyukai Substack &amp; Medium adalah limitasi dalam kustomisasi dan <a href="https://www.gnu.org/proprietary/proprietary.en.html"><em>proprietary software</em></a>. Terus agak ribet dan membutuhkan kuota banyak untuk mengakses. Beda dengan Jekyll yang saya gunakan.</p>

<p>Dalam tangan saya, blog ini lebih <strong>superior</strong> dibanding blog yang ditulis menggunakan Medium &amp; Substack. Saya bisa melakukan apa yang saya mau.</p>
<h2 id="ke-writeas--wordpress">Ke Writeas &amp; Wordpress?</h2>
<p>Jika tidak menggunakan <strong>SSG</strong>, maka saya memilih Wordpress dan Writeas. Writeas sedikit menarik karena ter-integrasi dengan ActivityPub.</p>
<h2 id="blog-statis">Blog Statis</h2>
<p><em>Static Site Generator</em> adalah program yang menghasilkan situs web HTML statis  berdasarkan sumber data <em>(markdown)</em> dan satu template. Pada dasarnya, generator situs statis mengubah sumber data dan merubahnya menjadi halaman HTML. Karena halaman HTML ini, mereka dapat dimuat dengan sangat cepat di browser pengguna.</p>

<p>Anda tidak butuh server spesifikasi tinggi atau penyimpanan besar untuk database, layaknya Wordpress. <em>Static Site Generator</em> membutuhkan penyimpanan dan spesifikasi rendah. Saya suka kesederhanaan, begitu pula blog statis.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="teknologi" /><summary type="html"><![CDATA[Saya baru sadar jika orang - orang lebih memilih Substack dan Medium.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/media/bukan.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/media/bukan.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Jangan Membeli Perangkat Terbaru</title><link href="http://localhost:4000/jangan-membeli-perangkat-terbaru" rel="alternate" type="text/html" title="Jangan Membeli Perangkat Terbaru" /><published>2022-07-03T00:00:00+07:00</published><updated>2022-07-03T00:00:00+07:00</updated><id>http://localhost:4000/jangan-membeli-perangkat-terbaru</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/jangan-membeli-perangkat-terbaru"><![CDATA[<p>Perangkat sekarang mulai canggih dengan fitur - fiturnya. Sebagian orang tergiur, sehingga membelinya. Bagian buruknya, orang menjadi boros, sehingga menumpuk banyak perangkat.</p>

<p>Sebagai orang yang suka dengan teknologi, saya pernah merasakan. Itu sangat tidak efisien dan membuang banyak uang. Padahal ada yang bisa dibeli, selama perangkat sebelumnya tidak masalah.</p>

<p>Hari ini saya berpesan untuk <strong>jangan membeli perangkat terbaru selagi yang lama masih normal</strong>.</p>

<h2 id="laptopku-bernama-thinkpad">Laptopku bernama Thinkpad</h2>
<p>Sudah 4 tahun saya menggunakan <a href="https://support.lenovo.com/my/id/solutions/pd100280">Thinkpad T440P</a>. Laptop yang diluncurkan pada November 2013, berarti sekarang berumur 9 tahun ini masih saya andalkan untuk menyelesaikan tugas - tugas.</p>

<p>Meskipun berumur 9 tahun, performanya tetap keadaan prima dan mampu bersaing dengan laptop modern. Saya sudah <em>oprek</em> laptop ini agar meningkatkan performanya.</p>

<table>
  <thead>
    <tr>
      <th>Bagian</th>
      <th>Nilai</th>
    </tr>
  </thead>
  <tbody>
    <tr>
      <td>Model</td>
      <td>20AWS3DD0M ThinkPad T440p</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Operasi Sistem</td>
      <td>Devuan GNU/Linux</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Kernel</td>
      <td>Linux dengan beberapa patch tambahan</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>CPU</td>
      <td>Intel i5-4300M (4) @ 3.300GHz</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>GPU</td>
      <td>Intel HD 4600</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Memori</td>
      <td>12 GB</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Diska</td>
      <td>120 GB Midasforce M2 SSD 500 GB Western Digital Hardisk 500 GB Seagate Hardisk</td>
    </tr>
  </tbody>
</table>

<p>Kedepan saya ingin memaksimalkan oprek untuk laptop ini. Saya ada rencana untuk memasang <a href="https://coreboot.org">Coreboot</a> dan mengganti Intel Wifi Card menjadi Atheros yang <em>free software</em>.</p>

<h2 id="komputer-modern-semakin-sampah">Komputer modern semakin sampah.</h2>
<p>Saya benci komputer modern. Kenapa?</p>

<h3 id="perangkat-susah-dimodifikasi-dan-mudah-rusak">Perangkat susah dimodifikasi dan mudah rusak.</h3>

<p>Laptop modern telah dibatasi untuk dimodifikasi. Kebanyakan hanya bisa ditingkatkan RAM dan SSD saja. Lenovo Thinkpad pun berevolusi seperti ini. Padahal sebelum 2014, laptop Thinkpad dapat diupgrade CPU, RAM, SSD, LCD, dan keyboard.</p>

<p>Saya membenci produk Apple karena sejauh ini merupakan perusahaan komputasi paling menyebalkan karena hal ini. Setiap produk Apple dirancang dengan brilian untuk membuatnya sulit untuk memperbaiki masalah dan dapat diperbaiki. Apple bahkan menggunakan <a href="https://arstechnica.com/gadgets/2011/01/apple-screwing-new-iphones-out-of-simple-diy-repair/">sekrup pentalobe agar orang normal tidak dapat membuka komputer mereka dengan obeng biasa</a>.</p>

<p><img src="/media/lama/hak.jpg" alt="" />
Keadaan ini adalah buruk. Pengguna harus punya hak untuk memperbaiki. Semakin modern laptop, semakin dibatasi kustomisasi. Para perusahaan ingin mengambil untung sebanyak - banyaknya.</p>
<h3 id="intel-management-engine-intel-me">Intel Management Engine (Intel ME)</h3>
<p>Anda mungkin pernah mendengar bahwa semua prosesor Intel i3/i5/i7 (setelah Intel Core 2 Duo) memiliki program berfungsi sebagai <a href="https://www.fsf.org/blogs/sysadmin/the-management-engine-an-attack-on-computer-users-freedom">spyware</a>. Namanya <a href="https://www.intel.com/content/www/us/en/support/articles/000008927/software/chipset-software.html">Intel Management Engine</a>. Intel ME dapat melihat memori Anda dan terhubung ke internet: pada dasarnya semua komputer modern memiliki <em>backdoor</em> permanen ini.</p>

<p><img src="https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/c/c1/ThinkPad_X60_Series_with_Libreboot.jpg/1920px-ThinkPad_X60_Series_with_Libreboot.jpg" alt="" /></p>

<p>Di komputer lama, misalnya ThinkPad X200, Anda dapat, dengan sedikit oprek dan mengganti BIOS proprietary dengan <a href="https://libreboot.org">Libreboot</a> atau Coreboot, tetapi itu tidak mungkin dilakukan pada komputer yang lebih modern (Anda dapat menginstal Coreboot pada komputer yang lebih modern, tetapi tidak semua komponen Intel Management Engine dilepas).</p>

<p>Komputer modern adalah spyware yang tidak dapat dilepas karena sudah didesain dan <a href="https://www.liputan6.com/tekno/read/2185425/10-dosa-besar-nsa-yang-dibocorkan-edward-snowden">NSA</a> dapat memantau mesin apa pun dengan Mesin Manajemen. Bahkan ada desas-desus bahwa salah satu penyadapan yang dilakukan FBI di bawah pemerintahan Obama terhadap Trump selama kampanyenya adalah bug Management Engine.</p>

<h2 id="windows-adalah-penyakit">Windows adalah penyakit</h2>
<p>Berapa kali Anda mendengar seseorang menjelaskan kepada Anda bahwa komputer mereka lambat karena ‘sangat tua’, padahal mereka membelinya pada tahun di atas 2015? Pernyataan yang tidak masuk akal tentunya. Komputer tidak hanya menjadi lambat secara ajaib, kecuali jika mereka menjalankan Windows.</p>

<p>Pihak Microsoft memasang banyak <em>bloatware</em> dan <a href="https://www.gnu.org/proprietary/malware-microsoft.en.html"><em>spyware/malware</em></a>. Tidak sedikit orang yang kesal dengan auto update yang tidak menghasilkan apa - apa, bahkan berujung dalam masalah yang membawa Blue Screen of The Death. Saya sendiri sudah merasakan itu, terlebih ketika menggunakan Windows 10.</p>

<p><img src="/media/lama/win.png" alt="" /></p>
<h3 id="mulailah-memasang-gnulinux">Mulailah Memasang GNU/Linux!</h3>
<p>Pengalaman buruk di atas tidak akan terjadi ketika anda memulai memasang GNU/Linux pada perangkat anda. GNU/Linux cenderung ringan dan cepat, jika dibandingkan oleh Microsoft Windows dan Apple MacOS. Jarang ada bloatware di distribusi Linux. Kalaupun ada, anda bisa menghapus dengan mudah.</p>

<p>Laptop saya sangat cepat dengan GNU/Linux jika dibandingkan laptop bisnis terbaru dengan Windows didalamnya. Saya sudah membuktikan sendiri, anda kapani</p>
<h2 id="pola-pikir">Pola Pikir</h2>
<div class="mermaid">
graph TD
    A[Apakah perangkat normal?] --&gt;|Tidak| B(Beli perangkat terbaru)
    A --&gt;|Ya| C(Apakah perangkat lemot?)
    C --&gt;|Tidak| D(Simpan perangkat anda)
    C --&gt;|Ya| E(Apakah Windows berjalan disitu?)
    E --&gt;|Tidak| F(Pasang GNU/Linux)
    E --&gt;|Ya| G(Beli perangkat terbaru)
</div>
<p>Peta pikiran di atas adalah pola pikir yang saya gunakan. Selagi perangkat saya masih normal, saya tidak membeli barang yang baru.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="catatan" /><category term="teknologi" /><summary type="html"><![CDATA[Perangkat sekarang mulai canggih dengan fitur - fiturnya. Sebagian orang tergiur, sehingga membelinya. Bagian buruknya, orang menjadi boros, sehingga menumpuk banyak perangkat.]]></summary></entry><entry><title type="html">DRM dalam Hiburan</title><link href="http://localhost:4000/drm" rel="alternate" type="text/html" title="DRM dalam Hiburan" /><published>2022-03-27T00:00:00+07:00</published><updated>2022-03-27T00:00:00+07:00</updated><id>http://localhost:4000/drm</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/drm"><![CDATA[<p>Sekarang sangatlah mudah untuk mengakses hiburan karena kemajuan teknologi. Kalau mau mendengarkan lagu atau menonton film, tidak perlu repot - repot memasukkan CD.</p>

<p>Sayangnya, ada bagian terburuk, yaitu <a href="https://id.wikipedia.org/wiki/Manajemen_hak_digital"><em>Digital Right Management</em></a> alias DRM. Tanpa disadari, kita dimainkan olehnya.</p>

<blockquote>
  <p><a href="https://www.economist.com/special-report/2005/09/01/science-fiction"><em>If consumers even know there’s a DRM, what it is, and how it works, we’ve already failed,</em></a></p>

  <p>Peter Lee, Disney Executive dalam sebuah wawancara dengan The Economist pada tahun 2005.</p>
</blockquote>

<h2 id="apa-itu-drm">Apa itu DRM?</h2>
<p><strong><em>Digital Right Management</em></strong> atau Manajemen Pembatasan Digital adalah praktik pemberlakukan batasan teknologi yang mengontrol apa yang dapat dilakukan pengguna dengan media digital.</p>

<p>Ketika sebuah program dirancang untuk mencegah Anda menyalin atau berbagi lagu, membaca eBook di perangkat lain, atau memainkan game tanpa koneksi Internet, Anda dibatasi oleh DRM.</p>

<p>Richard Stallman, pendiri organisasi <a href="https://fsf.org"><em>Free Software Foundation</em></a>, pernah berkata bahwa motif skema DRM adalah untuk meningkatkan keuntungan.</p>

<p>Jika anda pernah merasakan kesal karena itu, maka anda sudah melihat dampak buruk DRM. Saatnya melawan!</p>
<h2 id="mereka-yang-menggunakan-drm">Mereka Yang Menggunakan DRM</h2>
<p>Ada contoh - contoh penggunaan DRM dalam dunia hiburan.</p>

<h3 id="layanan-musik-spotify">Layanan Musik Spotify</h3>
<p>Program Spotify melakukan semua hal yang biasanya dilakukan DRM. Musik dialirkan ke penggunanya – dan di-cache di drive pengguna – dalam format terenkripsi, yang kemudian didekripsi oleh klien berpemilik. Spotify menggunakan kontrol ini untuk menegakkan aturan sewenang-wenang pada penggunanya.</p>

<p>Misalnya:</p>
<ul>
  <li>Anda tidak dapat menyimpan musik untuk didengarkan nanti atau di tempat lain</li>
  <li>Anda tidak dapat mengambil cuplikan lagu dan menggunakannya untuk hal lain seperti presentasi atau ulasan.</li>
</ul>

<p>Kalaupun anda berlangganan, anda tidak untung, melainkan rugi. <strong>Buat apa anda membayar musik - musik jika tidak bisa diunduh dan diputar secara offline di tempat lain?</strong> Apa yang anda bayarkan sebenarnya?</p>

<h3 id="platform-permainan-steam">Platform Permainan Steam</h3>
<p><a href="https://steamcommunity.com">Steam</a> juga termasuk platform yang menggunakan DRM. DRM mengontrol akses Anda ke game di platform Steam. Saat Anda membeli game di Steam, Anda hanya memiliki lisensi untuk memainkannya. Jika Anda kehilangan akses ke akun Steam, Anda juga kehilangan akses ke game yang Anda beli.</p>

<p>Teknologi DRM membuat game yang diunduh secara digital berbeda dari game fisik. Tidak seperti game fisik, Anda tidak dapat menginstal game Steam di perangkat baru kecuali Anda masuk ke akun Steam. Ini mencegah Anda membagikan atau mengubah game di Steam dengan cara apa pun.</p>

<p>Saat Anda memuat game melalui Steam, platform terlebih dahulu mengotentikasi lisensi Anda. Namun, jika sebuah game dihapus dari Steam karena suatu alasan, Anda tidak lagi memiliki akses ke sana, meskipun Anda telah membeli lisensinya.</p>

<p>Tanpa fisik, semua adalah sia - sia. Begitu juga apa yang anda beli untuk game di Steam. <strong>Anda tidak membeli game nya, tetapi aksesnya.</strong></p>

<h3 id="toko-buku-digital-gramedia">Toko Buku Digital Gramedia</h3>
<p>Begitu juga jika anda membeli Buku Digital di Gramedia, di sana juga menerapkan praktik DRM. Ketika menggunakan layanan Gramedia, anda harus masuk untuk memeriksa akses anda. Kalau anda punya akses, anda dipersilahkan untuk membaca.</p>

<p>Jika suatu hari buku yang sudah ada beli aksesnya dihapus di Gramedia, anda tidak bisa melakukan apa - apa. Anda juga tidak dapat mengunduh <em>ebook</em> nya untuk dibaca di tempat lain.</p>

<p>Sekali lagi, apa yang anda bayar untuk itu? Ebook atau akses saja?</p>

<h2 id="kampanye-defective-by-design">Kampanye Defective By Design</h2>
<p><a href="https://defectivebydesign.org">Defective by Design</a> adalah kampanye yang diluncurkan oleh Free Software Foundation pada tahun 2006. Setelah berbulan-bulan berkampanye, Defective by Design mendeklarasikan Selasa 3 Oktober 2006, sebagai “Hari Melawan DRM” internasional.</p>

<p>Dengan lebih dari 10.000 ahli teknologi telah bergabung dalam kampanye dan berjanji untuk mengambil tindakan langsung untuk menghentikan DRM, dan dengan lebih dari 200 “tindakan” yang direncanakan di seluruh dunia pada tanggal 3 Oktober.</p>

<p>Mereka telah mencapai tujuan mereka untuk meningkatkan kesadaran publik terhadap ancaman yang ditimbulkan oleh DRM. Sekarang mereka bergerak dari sekedar kesadaran DRM ke penolakan DRM. Teknologi DRM masih merupakan masalah yang berkembang yang digunakan untuk membatasi penggunaan individu atas salinan karya mereka sendiri yang diterbitkan.</p>

<p>Defective by Design telah memprotes DRM sejak 2006, dan mereka telah meraih sukses besar di bidang musik. Semua label rekaman besar telah menyerah mencoba menerapkan skema DRM pada musik, tetapi DRM menjadi kekuatan yang lebih kuat dalam eBook, video, dan game.</p>

<h2 id="bagaimana-cara-terbebas-dari-drm">Bagaimana cara terbebas dari DRM?</h2>
<p>Sederhana saja, beli barang - barang secara fisik.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="teknologi" /><summary type="html"><![CDATA[Sekarang sangatlah mudah untuk mengakses hiburan karena kemajuan teknologi. Kalau mau mendengarkan lagu atau menonton film, tidak perlu repot - repot memasukkan CD.]]></summary></entry><entry><title type="html">Server Rumah</title><link href="http://localhost:4000/server-rumah" rel="alternate" type="text/html" title="Server Rumah" /><published>2022-03-02T00:00:00+07:00</published><updated>2022-03-02T00:00:00+07:00</updated><id>http://localhost:4000/server-rumah</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/server-rumah"><![CDATA[<p>Membangun server di rumah sangat mengasyikkan. Anda harus mencobanya juga.
<img src="/media/server-rumah/minipc.jpg" alt="" /></p>

<p>Terlalu banyak komputer yang tidak digunakan di rumah. Setelah nonton video tentang <a href="https://www.youtube.com/watch?v=f5jNJDaztqk&amp;t"><em>homeserver</em></a>, saya menjadi tertarik.</p>

<p>Dengan MiniPC, saya membangun server di rumah. Masalah listrik tak menjadi masalah karena hanya memakan energi yang rendah.</p>
<h2 id="spesifikasi-server-rumah">Spesifikasi Server Rumah</h2>
<p><img src="/media/server-rumah/htop-neofetch.jpg" alt="" /></p>

<table>
  <thead>
    <tr>
      <th>Keterangan</th>
      <th>Nilai</th>
    </tr>
  </thead>
  <tbody>
    <tr>
      <td><strong>Processor</strong></td>
      <td><a href="https://ark.intel.com/content/www/id/id/ark/products/93361/intel-atom-x5z8350-processor-2m-cache-up-to-1-92-ghz.html">Intel Atom x5-Z8350 (4) @ 1.920GHz</a></td>
    </tr>
    <tr>
      <td><strong>Memory</strong></td>
      <td>4 GB</td>
    </tr>
    <tr>
      <td><strong>Storage</strong></td>
      <td>64 GB SD Card &amp; 1 TB HDD Seagate</td>
    </tr>
    <tr>
      <td><strong>OS</strong></td>
      <td>Devuan GNU/Linux</td>
    </tr>
    <tr>
      <td><strong>Kernel</strong></td>
      <td><del>Linux-libre Kernel</del> Xanmod Kernel</td>
    </tr>
  </tbody>
</table>

<p>MiniPC saya tidak berspesifikasi, hanya dibekali Intel Atom dan Ram 4 GB. Awalnya cuma datang dengan 64 GB SD Card saja, kemudian saya membeli diska keras eksternal karena membutuhkan banyak ruang.</p>

<p>Tidak lupa memasang <a href="https://devuan.org">Devuan GNU/Linux</a> sebagai operasi sistem. Dengan Linux, saya bisa melakukan apa yang saya inginkan.</p>

<p>Tentang kernel, saya memilih <a href="https://xanmod.org">Xanmod Kernel</a> yang katanya meningkatkan performa. Sebelumnya saya memakai <a href="https://www.fsfla.org/ikiwiki/selibre/linux-libre/">Linux-libre Kernel</a> karena tidak menggunakan <a href="https://www.gnu.org/proprietary/proprietary.html"><em>non-free software</em></a>.</p>

<h2 id="yang-saya-lakukan">Yang saya lakukan</h2>
<p><img src="/media/server-rumah/jellyfin.jpg" alt="" />
Tidak banyak yang saya lakukan. Mesin ini telah terpasang <a href="https://jellyfin.org">Jellyfin</a> dan <a href="https://samba.org">Samba</a>.</p>

<p>Jellyfin adalah layanan media server yang memungkinkan anda <em>streaming media</em> dari server anda. Program ini termasuk <a href="https://www.gnu.org/philosophy/free-sw.id.html"><em>free software</em></a> dengan lisensi <a href="https://www.gnu.org/licenses/old-licenses/gpl-2.0.en.html">GPLv2</a>. Gratis dalam kebebasan menggunakan dan berbagi. Tidak ada biaya tambahan dan tersembunyi.</p>

<blockquote>
  <p>Kenapa tidak dengan Plex?</p>
</blockquote>

<p><a href="https://www.plex.tv/">Plex</a> memang gratis, tetapi tidak termasuk <em>free software</em>. Juga anda tidak bisa mengakses Plex tanpa internet. Bahkan saat login-pun anda harus terhubung internet. Beda dengan Jellyfin.</p>

<blockquote>
  <p>Bagaimana performanya di Intel Atom ?</p>
</blockquote>

<p>Untuk streaming dua perangkat dengan 1080p cukup aman. Terkadang ada lag, tetapi itu hanya sekali dan berjalan 3 detik saja.</p>

<p>Harap diingat bahwa Intel Atom milik saya generasi 2016.</p>

<p>Kedua adalah Samba. Samba adalah layanan berbagi berkas dan berbagi alat pencentak. Dapat anda bayangkan layanan ini seperti <a href="https://nextcloud.com">Nextcloud</a> dan Google Drive.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="teknologi" /><summary type="html"><![CDATA[Membangun server di rumah sangat mengasyikkan. Anda harus mencobanya juga.]]></summary></entry><entry><title type="html">Selamat Tinggal, Wordpress!</title><link href="http://localhost:4000/selamat-tinggal-wordpress" rel="alternate" type="text/html" title="Selamat Tinggal, Wordpress!" /><published>2022-02-28T00:00:00+07:00</published><updated>2022-02-28T00:00:00+07:00</updated><id>http://localhost:4000/selamat-tinggal-wordpress</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/selamat-tinggal-wordpress"><![CDATA[<p><em>In 2020, I’m not using Wordpress again for my website. I switched to Jekyll, a static and simple blog platform</em>. Jadi saya ucapkan : <strong>Selamat tinggal, Wordpress!</strong></p>

<h2 id="kenapa-saya-pindah-dari-wordpress">Kenapa saya pindah dari Wordpress?</h2>
<p>Sebagai orang yang menyukai kesederhanaan dan <a href="https://theminimalists.com">minimalis</a>, platform <a href="https://wordpress.org">Wordpress</a> tidak masuk kategori itu. Sangatlah kompleks untuk menulis di Wordpress. Anda harus menekan tombol - tombol. Belum pula kebutuhan penyimpanan untuk database.</p>

<p>Karena pandemi juga, uang saya sedikit berkurang karena tidak sekolah. Agak tidak rela bayar untuk server. Toh rasanya mubzair membeli server untuk sebuah web yang nihil pengunjungnya.</p>

<h2 id="selamat-datang-jekyll">Selamat datang, Jekyll.</h2>
<p>Perjumpaan saya dengan Jekyll berawal dari mengunjungi blog - blog Linux dan Open Source. Mereka menyematkan <em>created by <a href="https://jekyllrb.com">Jekyll</a></em>.</p>

<p>Setelah saya baca - baca, Jekyll adalah platform <em>blog-aware</em> yang menggunakan <a href="https://www.markdownguide.org/">Markdown</a>. Bersifat sederhana karena tidak menggunakan database dan setup - setup rumit, statis yang hanya memakai Markdown, Liquid, HTML, dan CSS, dan <em>blog-aware</em> yang memiliki fitur <em>permalink</em>, <em>categories</em>, <em>pages</em>, <em>posts</em>, dan <em>custom layout</em>.</p>

<p>Saya mencoba memasang <code class="language-plaintext highlighter-rouge">Jekyll</code> di Gentoo GNU/Linux.</p>
<div class="language-bash highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code><span class="nv">$ </span><span class="nb">sudo </span>emerge jekyll
</code></pre></div></div>

<p>Cara nulis postingan terbaru itu sederhana banget, tidak seperti Wordpress. Saya membuat diagramnya.</p>
<div class="mermaid">
    graph LR
    A[Jalankan Jekyll] --- B[Tulis artikel terbaru di _posts]
    B --- C[Selesai];
</div>

<h3 id="jekyll-di-github-pages">Jekyll di Github Pages</h3>
<p>Tahukah kamu jika <a href="https://github.com">Github</a> menawarkan hosting gratis untuk Jekyll? Jika anda berminat membuat blog, ini bisa menjadi opsi terbaik. Blog ini menggunakan Jekyll di Github Pages.</p>

<p>Cara kerjanya mirip seperti di atas, namun ditambah beberapa langkah. Saya telah membuat diagramnya.</p>
<div class="mermaid">
    graph TD
    A[Jalankan Jekyll] --- B[Tulis artikel terbaru di _posts]
    B --- C[git add *file*]
    C --- D[git commit *message*]
    D --- E[git push];
    </div>

<h2 id="kesimpulan">Kesimpulan</h2>
<p>Saya tidak lagi menggunakan Wordpress karena tidak sesederhana yang saya inginkan. Tempat tinggal terbaru adalah Jekyll yang bersifat statis.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="teknologi" /><summary type="html"><![CDATA[In 2020, I’m not using Wordpress again for my website. I switched to Jekyll, a static and simple blog platform. Jadi saya ucapkan : Selamat tinggal, Wordpress!]]></summary></entry><entry><title type="html">Antara Pembajakan dan Sumber Terbuka</title><link href="http://localhost:4000/antara-pembajakan-dan-sumber-terbuka" rel="alternate" type="text/html" title="Antara Pembajakan dan Sumber Terbuka" /><published>2022-01-21T00:00:00+07:00</published><updated>2022-01-21T00:00:00+07:00</updated><id>http://localhost:4000/antara-pembajakan-dan-sumber-terbuka</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/antara-pembajakan-dan-sumber-terbuka"><![CDATA[<p>Catatan ini bermula ketika saya dan teman - teman saya membicarakan kesulitan mencari bajakan program <a href="https://www.adobe.com/sea/products/illustrator.html">Adobe Illustrator</a> untuk <a href="https://www.apple.com/newsroom/2020/11/apple-unleashes-m1/">Apple M1</a>-nya.</p>

<p>Sebuah ironi mampu membeli laptop mahal tetapi menolak membayar program Adobe.</p>

<h2 id="awal-masalah">Awal Masalah</h2>
<p>Bayangkan anda ingin belajar manipulasi gambar yang kebanyakan sumber ilmunya menggunakan aplikasi <a href="https://malsasa.wordpress.com/2016/04/07/apa-itu-proprietary-software/">proprietary bin paid software</a>, yaitu Adobe Photoshop.</p>

<p>Masalah akan selesai jika anda membayarnya, tetapi bagaimana dengan mereka yang tidak mampu? Di dalam kehidupan, kebanyakan orang memilih mengunduh program bajakannya ketimbang mencari jalan alternatifnya.</p>

<h2 id="beralih-ke-sumber-terbuka">Beralih Ke Sumber Terbuka</h2>
<blockquote>
  <p><em>When we speak of free software, we are referring to freedom, not price.</em></p>

  <p><a href="https://stallman.org">Richard Stallman</a></p>
</blockquote>

<p>Daripada membajak <em>paid proprietary software</em>, lebih baik beralih ke <a href="https://www.gnu.org/philosophy/free-sw.en.html"><em>free open source software</em></a> alias sumber terbuka. Memakai program <em>free software</em> bukan berarti tidak miskin, kok.</p>

<p>Ada banyak program alternatif yang bersifat <strong>free open source software</strong>, misalnya</p>

<table>
  <thead>
    <tr>
      <th>Program</th>
      <th>Alternatif</th>
    </tr>
  </thead>
  <tbody>
    <tr>
      <td>Microsoft Office</td>
      <td><a href="https://libreoffice.org">Libre Office</a></td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Windows, MacOS</td>
      <td><a href="https://www.gnu.org/gnu/linux-and-gnu.en.html">Linux</a></td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Adobe Photoshop</td>
      <td><a href="https://gimp.org">Gimp</a></td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Adobe Illustrator, Corel Draw</td>
      <td><a href="https://inkscape.org">Inkscape</a>, <a href="https://krita.org">Krita</a></td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Adobe Premier</td>
      <td><a href="https://kdenlive.org">Kdenlive</a>, <a href="https://shotcut.org">Shotcut</a></td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Adobe Acrobat Pro DC</td>
      <td><a href="https://okular.kde.org/">Okular</a></td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Cinema 4D</td>
      <td><a href="https://blender.org">Blender</a></td>
    </tr>
  </tbody>
</table>

<h2 id="kompatibilitas--kemampuan">Kompatibilitas &amp; Kemampuan</h2>
<p>Tidak semua alternatif hasilnya sama, mungkin lebih mudah, lebih susah, lebih bagus, dan lebih jelek. Ini adalah salah satu alasan kenapa orang enggan menggunakan alternatif.</p>

<p>Bicara soal <strong>kesusahan</strong>, adalah normal jika kesusahan ketika menggunakan alternatif. Semua butuh proses, tidak ada yang instan. Mie Instan butuh proses meskipun mengaku instan.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="teknologi" /><summary type="html"><![CDATA[Catatan ini bermula ketika saya dan teman - teman saya membicarakan kesulitan mencari bajakan program Adobe Illustrator untuk Apple M1-nya.]]></summary></entry><entry xml:lang="id_ID"><title type="html">Blog dan Minimalisme</title><link href="http://localhost:4000/blog-minimalis" rel="alternate" type="text/html" title="Blog dan Minimalisme" /><published>2021-12-18T00:00:00+07:00</published><updated>2021-12-18T00:00:00+07:00</updated><id>http://localhost:4000/blog-minimalis</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/blog-minimalis"><![CDATA[<p>Kita hidup dimana website menjadi <a href="https://idlewords.com/talks/website_obesity.htm">kembung atau <em>bloat</em></a>. Ketika mengakses, mungkin saja perangkat keras kita menjadi panas karena website berisi bermacam - macam skrip dan gambar. Saya tidak menyukai itu dan kesederhanaan blog ini adalah perlawanan saya.</p>

<h2 id="bloat-website-di-era-modern"><em>Bloat</em> Website di Era Modern</h2>
<blockquote>
  <p><em>I opened multiple different tabs. So i could sort of look at those and compare them, okay? You might think that’s a simple task but it ain’t. Because we live in a world of a bloated web. In order to open a single page it often takes you know 5, 10, 20 megabytes.</em></p>

  <p>Luke smith dalam video <a href="https://www.youtube.com/watch?v=cvDyQUpaFf4&amp;t=3s"><strong>A Demonstration of Modern Web Bloat</strong></a></p>
</blockquote>

<p>Bayangkan anda ingin membaca berita di website <a href="https://www.kompas.com/">Kompas</a> dan <a href="https://www.tribunnews.com/">TribunNews</a>. Ternyata butuh waktu 10 sampai 20 detik untuk memuat, kemudian anda disambut puluhan iklan yang menganggu kenyamanan. Ribet, kan?</p>

<p>Padahal yang dibutuhkan hanyalah tulisan dan ilustrasi. Tetapi di website - website berita umumnya bertebaran iklan - iklan yang menyebalkan.</p>

<p>Website jaman sekarang dipenuhi iklan - iklan yang menyebalkan. Mereka menempatkan di segala bidang. Saya tahu itu semua demi uang, tapi dengan sesaknya iklan akan menyebabkan ketidaksukaan pembaca. Mungkin website akan perlahan - lahan ditinggalkan.</p>

<p>Belum lagi soal skrip analitik seperti <a href="https://plausible.io/blog/remove-google-analytics">Google Analytics</a> yang menggangu privasi. Dengan analitik, orang tahu apa yang anda lakukan selama di situ.</p>

<p>Juga banyak yang mengeluh beberapa website yang menyebabkan naiknya penggunaan sumber daya dan memakan kuota yang sangat banyak dikarenakan skrip - skrip sampah yang memberatkan. Bisa anda coba berselancar di Internet dengan laptop atau handphone berspesifikasi rendah.</p>

<p>Apa yang kita harus lakukan? Menjadikan web tersebut menjadi minimalis!</p>

<h2 id="minimalisme-adalah-jalan-ninja">Minimalisme adalah jalan ninja</h2>
<blockquote>
  <p><em>Ingenious ideas are simple. Ingenious software is simple. Simplicity is the heart of the Unix philosophy</em></p>

  <p>Oleh <a href="https://suckless.org/philosophy/">Suckless.org team</a></p>
</blockquote>

<p>Permasalahan ini dapat diselesaikan dengan cara menjadikan web tersebut menjadi lebih minimalis. Maksudnya adalah menghapus skirp javascript yang memberatkan, mengoptimasi CSS, dan memperkecil ukuran gambar atau video.</p>

<p>Lihatlah blog ini yang dibuat seminimalis mungkin dengan cara tidak menyediakan banner iklan yang menganggu pembaca, menggunakan sedikit Javascript, hanya digunakan untuk fitur pencarian, dan meminimalisir penggunaan gambar.</p>

<p>Dengan konsep blog seperti ini, saya yakin lebih cepat mengakses ini daripada website besar yang saya sebutkan sebelumnya. Terlepas dari segala fitur, saya percaya anda hanya mementingkan <strong>teks</strong> daripada hal - hal lainnya.</p>

<h2 id="akhir-kata">Akhir kata</h2>
<p>Mulailah meminimalisir javascript, mengoptimasi CSS, dan mengurangi file - file besar. <strong>Minimalis sekarang!</strong></p>]]></content><author><name></name></author><category term="teknologi" /><category term="catatan" /><summary type="html"><![CDATA[Kita hidup dimana website menjadi kembung atau bloat. Ketika mengakses, mungkin saja perangkat keras kita menjadi panas karena website berisi bermacam - macam skrip dan gambar. Saya tidak menyukai itu dan kesederhanaan blog ini adalah perlawanan saya.]]></summary></entry></feed>